\section{Principy překladu logických adres na fyzické u virtuální stránkované paměti s/bez segmentace. Algoritmy pro nahrazování stránek u virtuální stránkované paměti.}
Základní techniky správy paměti:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fixní oblasti} (fixed partitioning)
		\begin{itemize}
			\item Paměť je rozdělena na $n$ oblastí různých velikostí (většinou při
			spuštění systému).
			\item Program je nahrán do stejně velké oblasti nebo větší.
			\item Velkost paměťových oblastí se nemění během běhu OS.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Dynamické oblasti} (dynamic partitioning)
		\begin{itemize}
			\item Počet, umístění a velikost oblastí se mění dynamicky, tak jak
			jednotlivé procesy vznikají, zanikají a přesouvají se mezi hlavní
			pamětí a diskem.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Jednoduché stránkování} (simple paging)
		\begin{itemize}
			\item Hlavní pamět je rozdělená na malé úseky stejné velikosti (např. 4kB) nazývané \textbf{rámce} (frames).
			\item Program je rozdělen na malé úseky stejné velikosti nazývané \textbf{stránky}
			(pages).
			\item Velikost rámce a stránky je stejná.
			\item Celý program je nahrán do volných rámců hlavní paměti.
			\item OS si musí pamatovat rámce přidělené jednotlivým procesům
			(např. pomocí tabulky stránek,…).
			\item  OS si musí pamatovat volné rámce v hlavní paměti.
			\item Problém -- Pokud OS umožňuje, aby bylo současně spuštěno až 64k
			procesů, pak bychom potřebovali dohromady až 256 TB paměti.
			\item Řešení:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Virtuální paměť} = proces je automaticky (pomocí OS) rozdělen na menší kousky.
					\item Ve fyzické paměti jsou pouze kousky aktuálně používané,
					zbytek procesu je na disku.
					\item Většinou je virtuální paměť kombinována se stránkování.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Jednoduchá segmentace} (simple segmentation)
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Logická adresa} se skládá ze dvou částí:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{číslo segmentu},
					\item \textbf{offsetu}.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Segmentace se stránkováním}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Stránkování}
				\begin{itemize}
					\item Je transparentní pro programátora.
					\item Eliminuje externí fragmentaci a poskytuje efektivní využití hlavní paměti.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Segmentace}
				\begin{itemize}
					\item Je viditelná pro programátora.
					\item Je vhodná pro dynamicky rostoucí datové struktury, modularitu, podporuje sdílení a ochranu.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Segmentace se stránkováním}
				\begin{itemize}
					\item Virtuální adresový prostor je rozdělen na několik segmentů.
					\item Každý segment se skládá ze stejně velkých stránek, které
					jsou stejně velké jak rámce v hlavní paměti.
				\end{itemize}
			\item Z hlediska programátora -- Virtuální adresa se skládá z \textbf{čísla segmentu a offsetu uvnitř segmentu}.
			\item Z hlediska systému -- Offset segmentu se skládá z čísla stránky a offsetu uvnitř stránky.
			\item "\textbf{Segment base}" ukazuje na začátek tabulky stránek pro daný segment.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Virtuální paměť se stránkováním} (virtual memory paging)
		\begin{itemize}
			\item Princip
				\begin{itemize}
					\item Proces používá adresy, kterým	se říká \textbf{virtuální adresy} a které tvoří virtuální adresový prostor.
					\item Virtuální adresový prostor je	rozdělen na stejně velké 		souvislé úseky nazývané	\textbf{virtuální stránky} (virtual pages,		typicky 4KB).
					\item Korespondující úseky ve fyzické paměti jsou nazývány rámce stránek (page frames).
					\item V hlavní paměti jsou pouze stránky aktuálně používané.
				\end{itemize}
			\item Proces adresuje paměť pomocí virtuálních adres.
			\item \textbf{Memory Management Unit} (MMU) překládá virtuální adresu na fyzickou.
			\item \textbf{Výpadek stránky} (Page fault)
				\begin{itemize}
					\item Pokud není virtuální stránka ve fyzické paměti, MMU způsobí, aby	CPU požádalo OS o nahrání příslušné stránky do fyzické paměti.
					\item OS nejdříve definuje, který rámec fyzické paměti je třeba \textbf{uvolnit}, a pak do něj nahraje obsah požadované virtuální stránky z disku.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Virtuální paměť se segmentací} (virtual memory	segmentation)
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Virtuální paměť}
	\begin{itemize}
		\item Proces má jednorozměrný virtuální adresový prostor.
		\item Pro některé problémy --  dva nebo více oddělených adresových prostorů (segmentů) je vhodnější. 
	\end{itemize}
	\item \textbf{Segmentace}
		\begin{itemize}
			\item Virtuální adresový prostor procesu je rozdělen na několik	segmentů.
			\item  Segment je lineární posloupnost adres, od 0 do nějaké maximální adresy.
			\item  Různé segmenty mohou mít různé délky, délka segmentu se	může měnit během výpočtu.
			\item Různé segmenty mohou mít rozdílnou ochranu a mohou být sdílené. 
		\end{itemize}

\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Translation lookaside buffer}
		\begin{itemize}
			\item Je organizovaný jako \textbf{asociativní paměť}.
			\item Obsahuje \textbf{posledně používané položky tabulek stránek}.
			\item TLB je obvykle uvnitř MMU a obsahuje desítky položek.
			\item Pokud informace o VA existuje v TLB, MMU použije tuto informaci
			pro překlad VA a \textbf{nemusí hledat v tabulce stránek}.
			\item Pokud informace v TLB není, MMU vyvolá TLB fault. OS pak musí
			načíst informaci z tabulky stránek.
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Algoritmy pro nahrazování stránek}
\begin{itemize}
	\item Všechny rámce stránek v hlavní paměti jsou \textbf{obsazené}.
	\item Potřebujeme nahrát další virtuální stránku do hlavní paměti.
	\item Algoritmus pro náhradu stránek musí určit stránku, která bude \textbf{nahrazena}.
	\item Většina algoritmů je založena na principu lokality (stránky, ke kterým se přistupovalo v nedávné minulosti, se bude přistupovat s velkou pravděpodobností v blízké budoucnosti)
	\item \textbf{Optimální algoritmus}
		\begin{itemize}
			\item Nahradí se stránka, která již nebude používána, nebo ta, která bude použita za nejdelší dobu. Slouží pro porovnání ostatních algoritmů -- \textbf{v praxi nelze}.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Not Recently Used} (NRU)
		\begin{itemize}
			\item Každé stránce jsou přiřazeny dva bity R a M:
				\begin{itemize}
					\item R bit je nastaven, když ke stránce přistupujeme (čtení/zápis).
					\item M bit je nastaven, když stránku modifikujeme (zápis).
					\item Tyto bity jsou uloženy např. v TLB, tabulce stránek.
					\item Jsou aktualizovány hardwarem při každém přístupu na stránku.
					\item Při spuštění procesu jsou oba bity vynulovány.
					\item Periodicky (např. při přerušení od časovače) je bit R nulován tak, abychom rozlišili, které stránky byly používány nedávno.
				\end{itemize}
			\item Stránky se pak rozdělují na 4 kategorie:
				\begin{itemize}
					\item Kategorie 0: R=0 M=0,
					\item Kategorie 1: R=0 M=1,
					\item Kategorie 2: R=1 M=0,
					\item Kategorie 3: R=1 M=1.
				\end{itemize}
			\item Pak se nahrazuje stránka z \textbf{nejnižší} neprázdné kategorie.
		\end{itemize}
	\item \textbf{First-In First-Out} (FIFO)
		\begin{itemize}
			\item OS si udržuje seznam všech stránek, které jsou právě v hlavní paměti.
			\item Nejstarší stránky jsou na začátku seznamu.
			\item Posledně nahrané stránky jsou na konci seznamu.
			\item Při výpadku stránky, je nejstarší stránka ze začátku seznamu vyhozena z hlavní paměti a nová stránka je přidána na konec seznamu.
			\item Nevýhoda:
				\begin{itemize}
					\item FIFO bere v úvahu pouze, \textbf{kdy se stránka načetla} do hlavní paměti, ale \textbf{nikoliv jak často se ke stránce přistupuje}.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Second Chance}
		\begin{itemize}
			\item Jednoduchá modifikace FIFO pomocí bitu R, který se nastavuje při přístupu ke stránce.
			\item  Při výpadku stránky procházíme seznam od začátku.
			\item  Pokud R bit je 0, je stránka \textbf{stará} a nepoužívaná, proto ji nahradíme.
			\item  Pokud R bit je 1, potom tento bit vynulujeme, stránku přesuneme na konec seznamu a pokračujeme v hledání.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Clock algoritmus}
		\begin{itemize}
			\item Modifikace algoritmu "second chance". Výhoda je asi, že nemusíme házet stránky z počátku seznamu na konec.
			\item Informace o virtuálních stránkách je udržována v \textbf{cyklické frontě} orientované ve směru hodinových ručiček.
			\item Při výpadku stránky, začneme hledat od stránky, na kterou ukazuje ručička:
				\begin{itemize}
					\item Pokud R = 0, potom stránku nahradíme,
					\item Pokud R = 1, potom vynulujeme bit R a posuneme ručičku a hledáme dál.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Least Recent Used} Alg. (LRU)
		\begin{itemize}
			\item Dobrá aproximace optimálního algoritmu. \textbf{Nahrazujeme stránku, která nebyla používána nejdelší dobu.}
			\item Stránky hodně používané během několika posledních instrukcí budou s velkou pravděpodobností ještě používány během několika následujících instrukcí.
			\item Realizovat by se to dalo, ale je to drahá operace. Chce to seznam stránek řazený dle doby přístupu a musí se aktualizovat při každém přístupu do paměti.
			\begin{itemize}
				\item HW implementace
					\begin{itemize}
						\item Čítač C je automaticky inkrementován při každé instrukci.
						\item  Při přístupu na danou stránku se hodnota C uloží k stránce.
						\item  Při výpadku stránky, nahradíme stránku s nejmenší hodnotou C.
					\end{itemize}
				\item SW implementace NFU (Not Frequently Used)
					\begin{itemize}
						\item S každou stránkou je spojen SW čítač a bit R, na počátku nastavené na 0.
						\item Při přístupu na stránku je nastaven bit R na 1.
						\item  Při přerušení od časovače R bit je přičten k čítači u každé stránky a vynulován.
						\item  Při výpadku stránky je stránka s \textbf{nejnižším čítačem} je nahrazena.
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Aging algoritmus}
		\begin{itemize}
			\item Algoritmus NFU nic nezapomíná. Hodně se k stránce přistupovalo v minulosti a teď už vůbec. Přesto hodnota čítače může být velká a stránka tam bude trčet.
			\item Pří přerušení od časovače:
				\begin{itemize}
					\item Obsah čítače je posunut doprava o jeden bit před přičtením bitu R.
					\item Bit R je přičten do nejlevějšího bitu čítače.
					\item Bit R je vynulován.
					\item Při výpadku stránky, nahradíme stránku s nejmenší hodnotou čítače.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Working set clock algoritmus}
		\begin{itemize}
			\item Pro každý proces definujeme:
				\begin{itemize}
					\item Aktuální virtuální čas (CVT) = množství času CPU, které proces skutečně využil.
					\item Pracovní množina (WS) = množina stránek, ke kterým proces řistupoval během poledních $n$ jednotek svého CVT.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Operace}:
				\begin{itemize}
					\item Při přístupu (čtení/zápis) ke stránce nastavíme bit R na 1.
					\item Při modifikaci stránky nastavíme ještě bit M na 1.
					\item Periodicky při přerušení od časovače vynulujeme bit R.
				\end{itemize}
			\item Postup:
				\begin{itemize}
					\item Informace o rámcích stránek jsou uloženy v \textbf{cyklické frontě} orientované ve směru hodinových ručiček.
					\item Každá položka ve frontě obsahuje:
						\begin{itemize}
							\item TLU – čas "posledního použití",
							\item R -- referenced bit,
							\item M -- modified bit
						\end{itemize}
					\item Při výpadku stránky:
						\begin{itemize}
							\item Začínáme testovat tak, kde je ručička.
							\item  AGE = CVT -- TLU
						\end{itemize}
					\item Pokud jsme otestovali celou frontu:
						\begin{itemize}
							\item Je-li v plánu aspoň jeden zápis na disk, pak nová stránka půjde na místo prvního zapsaného rámce.
						\end{itemize}
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}